【一分鐘投資筆記】警隊何以成魔 - 徐風

【一分鐘投資筆記】警隊何以成魔 - 徐風

政府依靠警隊前線止暴制亂，故即使他們出錯，政府及高層也全力包庇。資料圖片

author
專欄作家 : 徐風

7月19日，本人寫過一篇《誰指揮這場變態實驗？》。文是提到：「路西法效應社會現實版已經上演。到底是誰指揮着這場變態實驗？」結果，兩日後元朗「721」事件，至此香港政府及警隊走上不歸路。

明明只是打份工，一旦被獨立調查，隨時解散警隊兼坐監。於是，在警察角度，只有贏同輸：贏，止暴制亂有功，地位超然，無人敢查；輸，隨時被清算，面對牢獄之災。沒有退路，就沒有底線。

也由於721後，政府、警方高層有不可磨滅的錯誤，卻不敢承擔責任，只能依靠警隊前線止暴制亂，故即使他們出錯，政府及高層也全力包庇。721至今近4個月，政府無一人要負上責任，更不論說831、射盲眼、施酷刑、行刑式開實彈射人。甚至爆出警署強姦案，有兩名醫生簽名確認受害者終止懷孕，警方卻說受害者「有啲Mental」，未審先判，反證警方有意包庇涉案人士。

另一方面，擎槍的光頭警員竟成為「國家英雄」，並在微博上任意評論社會時事，毫不把公務員政治中立放在眼內，甚至在大灣區買樓置業。其他同袍看在眼裏，擎槍成英雄，開槍無責任，難道不想有樣學樣？

大家面對的，是一班害怕被清算，但又有一定公權力的人。這種人只要受鼓勵突破道德規限，就會淪落成濫權的「路西法」。要解決路西法效應，只有權力更高的人干涉及平息事件，才能令所有人回歸理性。而問題是政府坐視不理，左派煽動對立，不斷鼓勵警員武力升級；中央出面處理，等同宣佈一國兩制玩完，反而成全抗爭者「攬炒」目標。

拖延，任由局面惡化，只會不可收拾。今時今日，如果警察有意外，大街小巷開香檳，我不會感到奇怪。

筆者為證監會持牌人

徐風

本欄逢周五刊出